.. _instrumental:

Творительный падеж / Instrumental (kim(e)? cime?)
==================================================

Творительный падеж (Instrumental) отвечает на повросы ``kim(e)? cime?`` (о ком? о чем?). И обозначает 
объект, инструмент, с помощью которого совершается действие, или различные 
обстоятельства действия (время, место и пр.).

Окончания в товрительном падеже:

.. csv-table::
   :widths: 10, 20, 20
   :delim: ;
   :header: "Rod" , "Jednina (прилагательное-существительное)", "Množina"

   m.r./s.r.; ``-im`` ``-om/-em``; ``-im`` ``-ima``
   ž.r.; ``-om`` ``-om/-ju/-i``; ``-im`` ``-ama``


Окончания мужского и среднего рода
----------------------------------------------

Существительные мужского и среднего рода в единственном числе имеют окончание ``-om`` если заканчиваются
на твердый согласный и окончание ``-em`` если заканчиваются на мягкий согласный. Согласуемые с ними
прилагательные имеют окончание ``-im``. Во множественном числе окончание прилагательных также ``-im``, 
а у существительных ``-ima``.

* Idem ``plavim avionom``.
* Šetam sa ``svojim prijateljima``.
* Sećem meso ``velikim nožem``.

.. note:: Исключения в среднем роде ``dete`` -- ``sa detetom``.

Существительные мужского рода на ``-а/-ista``,  имеют в творительном падеже единственного числа окончания 
существительных женского рода, а согласуемые прилагательные имеют окончания прилагательных мужского рода.

* Radim sa ``pametnim knjigovođom``.
* Idem sa ``brzim taksitom``.


Окончания женского рода
----------------------------------------------

Существительнеы женского рода в единственном числе, оканчивающиеся на ``-a`` имеют в творительном падеже 
окончание ``-om``. Если же они оканчиваются на согласную, то окончание в творительном падеже ``-ju/-i``.
Согласуемые с ними прилагательные имеют окончание ``-om``. Во множественном числе существительные имеют
окончание ``-ama``, согласуесые с ними прилагательные ``-im``.

* Pijem kafu sa ``svojom najboljom drugaricom``.
* Odusevlien sam ``ovom lepom stvari``.
* Živim sa ``svojim sestrama``.
* Spremam sa ``velikom ljubavlju``.

.. note:: Исключения в женском роде ``radost`` -- ``sa radošću``.
    

Употребление творительного падежа
----------------------------------------------

С предлогами
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. csv-table::
   :widths: 10, 10, 20
   :delim: ;
   :header: "Предлог" , "Перевод", "Пример"

   ``s/sa``; с; Kafa sa šećerom.
   ``za``; за, по; Idem za tobom.
   ``nad``; над; Letim nad Nemačkom.
   ``pod``; под; Krtice zive pod zemljom.
   ``pred``; перед; Stojim pred tobom
   ``među``; между, среди; Tuđ među svojima 



С некоторыми глаголами
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


.. csv-table::
   :widths: 10, 10, 20
   :delim: ;
   :header: "Предлог" , "Перевод", "Пример"

   ``baviti se``; заниматься чем-либо; Bavim se sportom.
   ``ponositi se``; гордиться; Ponosim se sobom.
   ``koristiti se``; пользоваться; Koristim se prilikom
   ``oduseviti se``; проникнуться, вдохновиться, быть довольным, ввосторге; Oduseviti se ovom predstavom.
   ``upravljati``; управлять; Upravljam velikim avionom.
   ``rukovoditi``; руководить; Rukovodim najboljim timom.




Дни в неделе, повторяющиеся действия
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

* Idem na časovi ``utorkom i petkom``.


Средство
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

* Idem u Rusiju ``avionom``.
* Plaćam ``karticom``.
* Peglam odeću ``peglom``.


Личные местоимения в творительном падеже
----------------------------------------------

В творительном падеже есть только полная форма личных местоимений.

.. csv-table::
   :widths: 10, 10, 20
   :delim: ;

   ja; ``sa mnom``; со мной
   ti; ``sa tobom``; с тобой
   on/ono; ``sa njim``; с ним
   ona; ``sa njom``; с ней
   mi; ``sa nama``; с нами
   vi; ``sa vama``; с вами
   oni/one/ona; ``sa njima``; с ними




